\section{Kravspecifikationer}
På baggrund af systembeskrivelsen opstilles en række kravspecifikationer for en app der optager SCG til telemonitorering af hjertesvigtpatienter. Disse krav er inddelt i funktionelle og non-funktionelle. De funktionelle krav relaterer sig til selve app'ens funktionalitet, mens de non-funktionelle har betydning for brugervenligheden. For hvert krav er desuden specificeret, hvorfor kravet er medtaget.

%Der opstilles på baggrund af systembeskrivelsen kravspecifikationer for app’en. Disse krav opstilles i funktionelle og non-funktionelle, hvor de funktionelle krav er relevante for app’ens funktionalitet, og de non-funktionelle er relevante for brugervenligheden.




\textbf{Funktionelle krav}
\begin{itemize}
    \item Administrator skal kunne oprette brugere i databasen. \textit{Dette sikrer at brugernes data kan lagres, så de kan tilgås af en administratoren.}
    \item Brugeren skal logge ind med CPR og password. \textit{Dette er nødvendigt for at sikre individuel lagring af brugerdata, så data for hver bruger kan monitoreres og analyseres individuelt.}
    \item Systemet skal kunne tilgå smartphonens accelerometer. \textit{Det er nødvendigt for systemet at tilgå smartphonens accelerometer, således seismokardiografisk måling kan udføres og lagres.}
    \item Systemet skal kunne optage ændringer i acceleration. \textit{Da seismokardiografi baserer sig på ændringer i acceleration, er dette nødvendigt for udførelse af måling.}
    \item Systemet skal kunne måle tid i sekunder. \textit{Dette er nødvendigt for at angive en tidsakse for seismokardiografi-målingen.}
    \item Brugeren skal kunne tilgå en brugsvejledning for udførsel af målinger. \textit{Dette er nødvendigt for at hjælpe brugeren med at udføre korrekt måling.}
    %\item Brugeren skal kunne indtaste relevante informationer i systemet
%Dette er nødvendigt for korrekt oprettelse af personen hos lægen. Oplysninger omfatter CPR, medicin, symptomer m.m.
    \item Brugeren skal kunne starte målinger. \textit{Dette er nødvendigt for at få målinger.}
    \item Systemet skal kunne afslutte målinger efter specifik tidsperiode. \textit{Dette er nødvendigt for at få målinger af samme længde, uden at brugere selv skal stoppe målingen.}
  %  \item Brugeren skal kunne indtaste oplysninger efter endt måling
%Dette er nødvendigt for at angive brugerens aktivitet forud for måling, såsom motion.
    \item Brugeren skal kunne starte ny måling over gammel, uden at sende den gamle måling til databasen. \textit{Dette er nødvendigt hvis der opstår komplikationer undervejs, der ville give en dårlig måling.}
    \item Brugeren skal kunne stoppe målingen undervejs. \textit{Dette er nødvendigt for at brugeren kan stoppe målingen hvis komplikationer opstår undervejs.}
    \item Systemet skal kunne påminde brugeren om at foretage nye målinger. \textit{Dette er nødvendigt for at sikre, at brugeren foretager målinger ofte nok.}
    \item Brugeren skal kunne ændre password. \textit{Dette er nødvendigt for at give brugeren mulighed for at ændre password.}
    \item Brugeren skal kunne logge ud af systemet. \textit{Dette beskytter mod uvedkommende tilgang til brugerens data.}
\end{itemize}

\textbf{Non-funktionelle krav}:
\begin{itemize}
   % \item Systemet skal være brugervenligt
%\textit{Dette er nødvendigt for at brugeren lettere kan tilgå og udføre målinger}.
    \item Systemet skal virke på en smartphone.
    \textit{Dette er nødvendigt for at brugeren kan udføre målinger som hjemmemonitorering.}
\end{itemize}